\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
\usepackage{circledsteps}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 0.5}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: keine (Pr\"asenzblatt, besprochen 23. April).
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  Sei $k$ ein K\"orper, und $k[x]$ der Polynomring in einer Variablen.
  \begin{enumerate}
  \item
    Sein $a\in k$.
    Zeige dass es einen Ringisomrphismus $k[x]/(x-a) \isomorphism k$ gibt, wobei $(x-a)\sse k[x]$ das von $x-a$ erzeugte Ideal bezeichnet.
  \item
    Sei $f\in k[x]$ von Grad $d$.
    Zeige, dass $k[x]/(f)$ ein $d$-dimensionaler $k$-Vektorraum ist.
  \item
    Sei $a\defo (a_1,\ldots,a_n)\in k^{n}$.
    Zeige, dass die Auswertungsabbildung
    \[
      \pphi_a
      \mc
      k[x_1,\ldots,x_n]
      \to
      k,
      ~
      f\mapsto f(a_1,\ldots,a_n)
    \]
    ein surjektiver Ringhomomorphismus ist.
    Gebe Erzeuger des Kerns von $\pphi_a$ an, und zeige dass $\ker(\pphi_a)\sse k[x_1,\ldots,x_n]$ ein maximales Ideal ist.
  \end{enumerate}
\end{exo}


\begin{exo}
  Sei $G$ eine Gruppe.
  Zeige, dass $\ccat = BG$ eine Kategorie definiert, wobei
  \begin{itemize}
  \item $\ccat$ ein Objekt, bezeichnet als $\bullet$, hat;
  \item
    die Morphismen gegeben sind durch $\hom_{\ccat}(\bullet,\bullet) = G$, wobei wir definieren $g\circ h \defo gh$ (Multiplikation in $G$).
  \end{itemize}
  Man kann sich die Kategorie $\ccat$ bildlich wie folgt vorstellen:
      \[
        \begin{tikzcd}
          \bullet
          \arrow[out=30,in=110,loop]{}[above right, near start]{G}
          \arrow[out=150,in=230,loop,looseness=6.5]
          \arrow[out=270,in=350,loop]
        \end{tikzcd}
      \]
  Sei nun $H$ eine weitere Gruppe, und setze $\dcat \defo BH$.
  Beschreibe die Menge der Funktoren $F\mc \ccat \to \dcat$.
\end{exo}

\needspace{2\baselineskip}%
\begin{exo}
  \begin{enumerate}
  \item[]
  \item
    Seien $\ccat,\dcat$ Kategorien, und $F\mc \ccat \to \dcat$ ein Funktor.
    Zeige, dass wenn $f\mc x \to y$ ein Isomorphismus in $\ccat$ ist, auch $F(f)\mc F(x) \to F(y)$ ein Isomorphismus ist.
  \item
    Zeige, dass die Umkehrung im Allgemeinen falsch ist, i.e. finde zwei Kategorien $\ccat,\dcat$, einen Funktor $G\mc \ccat \to \dcat$ sowie einen Morphismus $f$ in $\ccat$ so dass $G(f)$ ein Isomorphimus in $\dcat$ ist, aber $f$ kein Isomorphismus in $\ccat$.

  \end{enumerate}
\end{exo}


%\begin{exo}
%  Sei $T$ ein topologischer Raum, und $\contc(T)$ die Menge der stetigen Abbildungen von $T$ nach $\rr$.
%  \begin{enumerate}
%  \item
%    Sei $t\in T$.
%    Zeige dass die Menge
%    \[
%      \idm_t
%      \defo
%      \Set{f\in \contc(T)\given f(t)=0}
%      \sse
%      \contc(t)
%    \]
%    ein maximales Ideal ist.
%  \item
%    Zeige dass die Einheiten $\contc(T)^{\times}$ in $\contc(T)$ gegeben sind durch
%    \[
%      \contc(T)^{\times}
%      =
%      \Set{f\in \contc(T)\given \text{$f(t) \neq 0$ for all $t\in T$}}.
%    \]
%  \item
%    Nach Teil (i) gibt es eine wohldefinierte Abbildung
%    \[
%      \pphi \mc T\to \maxspec(\contc(T)),~ t\mapsto \idm_t,
%    \]
%    wobei allgemein f\"ur einen Ring $R$ die Menge der maximalen Ideale in $R$ mit $\maxspec(R)$ bezeichnet wird.
%    Finde ein Beispiel von einem topologischen Raum $T$ f\"ur den $\pphi$ nicht injektiv ist.
%  \item
%        Zeige, dass f\"ur $T = \nn$ (mit der diskreten Topologie) die Abbildung $\pphi$ nicht surjekiv ist.
%  \end{enumerate}
%\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $\ccat$ eine Kategorie.
  Wir machen folgende Definition:
  \begin{defn}
    Ein Morphismus $f$ in $\ccat$ ist ein \emph{Monomorphismus} falls f\"ur alle (verkn\"upfbaren) Morphismen $g,g'$ gilt: $fg = fg' \Rightarrow g = g'$.
    Dual ist $f$ ein \emph{Epimorphismus} falls f\"ur alle (verkn\"upfbaren) Morphismen $g,g'$ gilt: $g f= g' f\Rightarrow g = g'$.
  \end{defn}
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    In der Kategorie $\abcat$ von abelschen Gruppen sind f\"ur einen Morphismus $f\mc M \to N$ \"aquivalent:
    \begin{enumerate}
    \item
      $f$ ist ein Monomorphismus.
    \item
      $\ker(f)$ ist trivial.
    \item
      $f$ ist injektiv.
    \end{enumerate}
  \item
    In der Kategorie $\abcat$ von abelschen Gruppen sind f\"ur einen Morphismus $f\mc M \to N$ \"aquivalent:
    \begin{enumerate}
    \item
      $f$ ist ein Epimorphismus.
    \item
      $\coker(f)\defo N / \im(f)$ ist trivial.
    \item
      $f$ ist surjekiv.
    \end{enumerate}
  \item
    Zeige, dass die analoge Aussage zu (i) auch in der Kategorie $\ringcat$ der Ringe gilt.\footnote{Wobei f\"ur Ringabbildungen $f\mc R\to S$ weiterhin $\ker(f) \defo \Set{x\in R\given f(x) = 0}$ setzen --- beachte, dass dies kein Ring ist! (F\"ur unsere Zwecke ist das irrelevant, es gibt aber eine kategorielle Definition von \enquote{Kern} \"uber eine universelle Eigenschaft, und diese wird f\"ur \enquote{Kerne von Ringabbildungen} wie wir sie definiert haben nicht erf\"ullt.)}
  \item
    Zeige, dass die analoge Aussage zu (ii) in der Kategorie $\ringcat$ \emph{nicht} gilt, \"uber ein Gegenbeispiel f\"ur die Implikation (a) $\Rightarrow$ (c).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\subsection*{Weitere offene Aufgaben aus der \"Ubung}
\begin{exo}
  Betrachte die Zuordnung die einer Gruppe $G$ ihre Abelisierung $G^{\mathrm{ab}}\defo G/[G,G]$ zuordnet.
  Zeige, dass dadurch ein Funktor $\grpcat \to \abcat$ definiert werden kann.
\end{exo}

\begin{exo}
  Was ist die universelle Eigenschaft der freien Gruppe $F(M)$ auf einer Menge $M$?
\end{exo}
%\printbibliography
%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
